Основы PyGame
=============

Pygame — библиотека, предназначенная для разработки мультимедийных приложений
с графическим интерфейсом, например игр.

Документация, обучающие материалы и дополнительная информация доступна
разработчикам на сайте проекта: https://www.pygame.org/docs/

Начало работы
-------------

Начнем знакомство с библиотекой непосредственно с разбора примера
простого приложения::

    import pygame
    import sys

    pygame.init()

    screen = pygame.display.set_mode((1200, 800))

    while True:
        for event in pygame.event.get():
            if event.type == pygame.QUIT:
                pygame.quit()
                sys.exit()


В первую очередь импортируем модуль pygame в наш файл с исходным кодом::

    import pygame

Затем вызываем функцию ``init()`` для подготовки модулей pygame к работе::

    pygame.init()

После этого создаем графическое окно, передав в качестве аргумента в функцию
``set_mode()`` его разрешение в виде пары целых чисел. В свою очередь функция
вернет нам объект типа  Surface, используемый для представления изображений::

    screen = pygame.display.set_mode((1200, 800))

Далее, запускаем основной цикл программы, в котором, среди всех событий,
происходящих в нашем приложении, перехватываем событие закрытия основного
графического окна пользователем::

    while True:
        for event in pygame.event.get():
            if event.type == pygame.QUIT:
                pygame.quit()
                sys.exit()

После того как ожидаемое событие наступило,  завершаем работу с библиотекой
pygame вызовом функции ``pygame.quit()`` и нашей программы вызовом функции
``exit()`` из модуля ``sys``.


Рисование геометрических фигур
------------------------------

Разместим в окне нашего приложения прямоугольник. Прямоугольные объекты
представлены типом ``Rect``::

    Rect(left, top, width, height)
    Rect((left, top), (width, height))

Для создания объекта этого типа нам необходимо указать координаты левого
верхнего угла прямоугольника и длины его сторон::

    r = Rect(0, 0, 100, 200)

Обратите внимание, что начало координат (0, 0) находится в левом верхнем
углу окна.

В библиотеке pygame функции отображения геометрических фигур находятся
в модуле ``draw``. Нарисуем прямоугольник c помощью функции ``rect()``::

    rect(Surface, color, Rect, width=0) -> Rect

Для этого передадим в функцию в качестве аргументов поверхность, на которой мы
размещаем прямоугольник, его цвет, сам прямоугольник и толщину линии — стороны
прямоугольника. Если толщина равна нулю  прямоугольник закрашивается
сплошным цветом.


Рассмотрим готовый пример::

    import pygame
    import sys

    pygame.init()

    screen = pygame.display.set_mode((1000, 800))
    r = pygame.Rect(50, 50, 100, 200)
    pygame.draw.rect(screen, (255, 0, 0), r, 0)

    while True:
        for event in pygame.event.get():
            if event.type == pygame.QUIT:
                pygame.quit()
                sys.exit()
        pygame.display.flip()

Обратите внимание на последнюю строку нашей программы. На самом деле
графические объекты которые мы хотим разместить на основном экране сначала
попадают в специальный буфер. Чтобы отобразить изменения стали видны вызываем
функцию ``flip()``.


Функции для рисования графических фигур
---------------------------------------

.. function :: pygame.draw.rect(Surface, color, Rect, width=0)

   Нарисовать прямоугольник ``Rect`` на поверхности ``Surface``, цветом
   ``color``. Если толщина линии ``width`` равна нулю, прямоугольник
   закрашивается.

.. function :: pygame.draw.line(Surface, color, start_pos, end_pos, width=1)

   Нарисовать линию на поверхности ``Surface``, цветом ``color``,
   с началом в точке ``start_pos``, концом в точке end_pos и толщиной линии width.

.. function :: pygame.draw.lines(Surface, color, closed, pointlist, width=1)

   Нарисовать линию, соединяющую точки из последовательности ``pointlist``
   на поверхности ``Surface``, цветом ``color``, с толщиной линии ``width``.
   Каждая точка представлена парой координат. Если параметр ``closed`` равен ``True``,
   конечная точка соединяется с начальной.

.. function :: pygame.draw.circle(Surface, color, pos, radius, width=0)

   Нарисовать окружность на поверхности Surface, цветом ``color``,
   с центром в точке ``pos`` и радиусом ``radius``. Если толщина линии ``width`` равна нулю,
   окружность закрашивается.

.. function :: pygame.draw.ellipse(Surface, color, Rect, width=0)

   Нарисовать эллипс, ограниченный прямоугольником ``Rect``, на поверхности ``Surface``,
   цветом ``color``. Если толщина линии ``width`` равна нулю, эллипс закрашивается.

.. function :: pygame.draw.polygon(Surface, color, pointlist, width=0)

   Нарисовать многоугольник по точкам из последовательности ``pointlist`` на поверхности ``Surface``,
   цветом ``color``, с толщиной линии ``width``. Каждая точка представлена парой координат.
   Если толщина линии ``width`` равна нулю многоугольник закрашивается.


Цвет
----

Цвета в библиотеке pygame представлены в соответствии с моделью RGB:
https://ru.wikipedia.org/wiki/RGB

Значение для цвета можно задать тройкой чисел, каждое из которых лежит
в диапазоне от 0 до 255. Первое значение в последовательности определяет,
какое количество красного содержится в данном оттенке, второе - зеленого,
третье - голубого. Чем меньше значение числа, тем темнее будет оттенок.
Например, красный цвет можно представить как (255, 0, 0), белый как
(255, 255, 255), а черный как (0, 0, 0).

Помимо этого, в модуле ``color`` из библиотеки pygame содержится словарь
THECOLORS, ключами которого являются названия различных цветовых оттенков.
Подключить его можно с помощью команды::

    from pygame.color import THECOLORS

Закрасим основной экран c помощью метода ``fill()``::

    screen = pygame.display.set_mode((1200, 800))
    screen.fill(THECOLORS['orange'])

Текст и шрифты
--------------

При работе с текстом мы будем использовать шрифты - группы символов
объединенных по стилистическому или иному признаку. Шрифты в библиотеке pygame
представлены типом ``Font``

Чтобы создать объект ``Font`` на основе имеющегося в системе шрифта вызовем
следующую функцию::

    SysFont(name, size, bold=False, italic=False)

С помощью параметра ``name`` передаем в функцию имя шрифта, параметр
``size`` - размер шрифта в пунктах. Параметры ``bold`` и ``italic`` отвечают за
начертание шрифта.

Список имеющихся в системе шрифтов можно получить с помощью функции
``get_fonts()``::

    pygame.font.get_fonts() -> list of strings

Далее, с помощью метода ``render()`` нашего объекта типа ``Font`` получаем
изображение с текстом, которое передаем на вход методу ``blit()`` для отрисовки
на нашем основном экране::

    screen = pygame.display.set_mode(size)
    screen.fill(THECOLORS['white'])
    font = pygame.font.SysFont('couriernew', 40)
    text = font.render(str('HELLO'), True, THECOLORS['green'])
    screen.blit(text, (50, 50))

Текст размещается в на основном экране по координатам (50, 50)

Задания
-------
   1. Используя функции для работы с графикой библиотеки pygame, нарисуйте
   дом с квадратным основанием и треугольной крышей.

   2. Используя функции для работы с графикой библиотеки pygame, нарисуйте
   белый флаг с олимпийскими кольцами.

   3. Разработайте программу, которая разбивает основное игровое окно на
   клетки заданного размера.

   4. Доработайте программу так, чтобы в каждой клетке был записан её
   порядковый номер.

   5. Доработайте в программу возможность закрашивания клетки с произвольным
   номером случайным цветом. Номера клеток которые необходимо закрасить
   считывать из файла.
